
% EXAMPLE ------------------------------------------------------------------- {{{

@book{example,
	author = {Smith, Will and Griffin, Peter and Züger, Aaron and JAckson, Michael and Huber, Konrad and Presley, Elvis},
	title = {How to make a bibtex entry},
	publisher = {Example Press},
	year = {1281}
	}

% }}}

% THESIS -------------------------------------------------------------------- {{{
% Lehrplan Volksschule {{{
@online{sg.lehrplan,
    author = {{D-EDK (Hrsg.)}},
    title = {Lehrplan Volksschule St. Gallen},
    language = {Deutsch},
    month = 8,
    year = 2021,
    url = {https://sg.lehrplan.ch},
    urldate = {2023-03-22},
}
% }}}
% Datenschutz Volksschule SG {{{
@online{sg.datenschutz-schule,
    author = {{Bildungsdepartement Kanton St. Gallen}},
    title = {Datenschutz und Informationssicherheit in der Schule},
    year = {2019},
    url = {https://www.sg.ch/bildung-sport/volksschule/rahmenbedingungen/rechtliche-grundlagen/Datenschutz.html},
}
% }}}
% honegger17 Mehr als 0 und 1 ----------------------------------------------- {{{
@book{honegger17,
    abstract = {Long description: In rasendem Tempo verändert die Digitalisierung unsere Gesellschaft. Innerhalb weniger Jahre hat sich die Art und Weise, wie wirkommunizieren und uns informieren, grundlegend gewandelt. Der Computer hat das Buch als Leitmedium abgelöst. Dieser Leitmedienwechsel stellt die Schule vor grosse Herausforderungen: Welche Kompetenzen benötigen Schülerinnen und Schüler in einer digitalisierten, zunehmend automatisierten Welt? Wie wichtig ist das Wissen im Kopf, wenn mobileGeräte stets Antworten parat haben? Und weshalb gehören heute Medien und Informatik zu den zentralen Themen der Allgemeinbildung? Beat Döbeli Honegger analysiert den Leitmedienwechsel und zeigt auf, wie ihm einezeitgemässe Schule begegnen kann: weder mit pauschaler Ablehnung noch mit naiver Euphorie, sondern mit informiertem Pragmatismus.},
    author = {Honegger, Beat Döbeli},
    address = {Bern, [Switzerland},
    booktitle = {Mehr als 0 und 1 : schule in einer digitalisierten welt},
    edition = {2., durchgesehene Auflage.},
    isbn = {3-0355-0928-X},
    keywords = {Computer-assisted instruction},
    language = {ger},
    publisher = {hep verlag},
    title = {Mehr als 0 und 1: Schule in einer digitalisierten Welt },
    year = {2017},
}
@book{knezek,
    author={{Knezek et al.}},
    year = {o.\,D\adddot},
}
% }}}
% Open-Source in e-government {{{
@article{birk03,
    author = {Birk, Jan and Hørlück, Jens and Jørgensen, Niels and Kühn Pedersen, Mogens},
    journal = {Danish Board of Technology},
    title = {Open-source software in e-government},
    month = 10,
    year = 2002,
}
% }}}
% Linux in Education Cowpland ----------------------------------------------------------- {{{
@article{cowpland00,
    abstract = {Linux is a 32-bit computer operating system (OS) like Unix, but designed to operate with PCs and microcomputers rather than mainframes. Linux is open source software, which means that its source code is available free to the public to promote development. Corel, Red Hat and Caldera offer different Linux versions, including documentation and technical support, at a relatively low cost.},
    author = {Cowpland, Michael},
    address = {Tustin},
    copyright = {COPYRIGHT 2000 1105 Media, Inc.},
    issn = {0192-592X},
    journal = {T.H.E. Journal},
    keywords = {Computer software industry ; Design and construction ; Linux ; Operating systems ; Product information ; Schools ; Unix-like operating systems},
    language = {eng},
    number = {11},
    pages = {62-65},
    publisher = {1105 Media, Inc},
    title = {Linux in Education},
    volume = {27},
    year = {2000},
}
% }}}
% Linux for Academics --------------------------------------------------------------------- {{{
@article{ovadia14,
    author = {Steven Ovadia},
    title = {Linux for Academics, Part II: The Advantages of Free and Open-Source Software},
    journal = {Behavioral \& Social Sciences Librarian},
    volume = {33},
    number = {1},
    pages = {47-51},
    year  = {2014},
    publisher = {Routledge},
    doi = {10.1080/01639269.2014.866024},
    URL = {https://doi.org/10.1080/01639269.2014.866024},
    eprint = {https://doi.org/10.1080/01639269.2014.866024}
}
% }}}
% Digitalized Competences ------------------------------------------------------------------ {{{
@article{peiro22,
    abstract = {Today’s societies are experiencing a digitalization that is transforming organizations and jobs. Scholars, practitioners, and policy makers tend to focus on digital competences as a way to adapt the general population and workers to the technological revolution, enhance competitiveness and employability, and reduce social exclusion. It is important to develop “digital competences”, but we propose that this strategy only provides a partial view of the necessary capabilities. To achieve a more complete picture, “digitalized competences” should also be considered, that is, non-digital competences that are transformed through the intervention of digital technologies. Increasingly, jobs in which purely digital skills are not core elements change dramatically when they incorporate digital objects and processes. This change forces workers and professionals to perform traditional tasks in a very different way. It is likely that the shift from non-digital to digitalized competences involves a more pervasive transformation for organizations, jobs, and workers than pure digital competences. With this in mind, this article has two main objectives. First, we provide a definition of digitalized competences, linked to job transformation. Second, we use a typology of competences (professional, core cognitive, transversal, and leadership) and some cases to illustrate this change.},
    author = {Peiró, José M. and Martínez-Tur, Vincente},
    address = {Madrid},
    copyright = {2022. This work is licensed under https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es_ES (the “License”). Notwithstanding the ProQuest Terms and Conditions, you may use this content in accordance with the terms of the License.},
    issn = {1576-5962},
    journal = {Revista de psicología del trabajo y de las organizaciones},
    keywords = {Cognition & reasoning ; Cognitive ability ; Collaboration ; competence ; Creativity ; digital ; digital mindset ; digitalization ; digitalized ; e-communication ; e-leadership ; Education ; Employment ; Entrepreneurship ; Labor market ; literacy ; Pandemics ; Taxonomy ; Technological change ; Telecommuting},
    language = {eng},
    number = {3},
    pages = {189-199},
    publisher = {Revista de Psicología del Trabajo y de las Organizaciones},
    title = {‘Digitalized’ Competences. A Crucial Challenge beyond Digital Competences},
    volume = {38},
    year = {2022},
}
% }}}
% Digitale Medien - Hartmann Hundertpfund -------------------------------------------------- {{{
@book{hartmann20,
    author = {Hartmann, Werner and Hundertpfund, Alois},
    address = {Bern},
    booktitle = {Digitale Kompetenz},
    isbn = {9783035518580},
    keywords = {Digitale Medien ; Digitales Lernen ; Informatik ; Kompetenzen digital},
    language = {ger},
    publisher = {hep verlag},
    title = {Digitale Kompetenz: Was die Schule dazu beitragen kann},
    year = {2020},
}
% }}}
% Open-source in e-education {{{
@inproceedings{terbuc06,
    author = {Terbuc, Martin},
    year = {2006},
    month = {10},
    pages = {1737 - 1742},
    title = {Use of Free/Open Source Software in e-education},
    doi = {10.1109/EPEPEMC.2006.4778656}
}
% }}}
% Scriptcraft {{{
@book{polanco23,
    title = {Mastering Linux through Scriptcraft: Sculpting, Parallelization, and Virtualization},
    year = {2023},
    author = {Polanco, Carlos},
    publisher = {ResearchGate},
    url = {https://www.researchgate.net/publication/374368532_mastering_linux_through_scriptcraft_scripting_parallelization_and_virtualization},
}
% }}}
% STAUB19 {{{
@article{staub19,
    title = {Programmierunterricht von Kindergarten bis zur Matura in einem Spiralcurriculum},
    journal = {Informatik-Spektrum},
    volume = {42},
    number = {2},
    pages = {102-111},
    year = {2019},
    issue_date = {2019},
    issn = {0170-6012},
    author = {Staub, Jacqueline and Barnett, Michelle and Trachsler, Nicole},
    publisher = {Berlin Heidelberg: Springer-Verlag},
    address = {Berlin/Heidelberg},
    copyright = {Springer-Verlag GmbH Deutschland, ein Teil von Springer Nature 2019},
    doi = {10.1007/s00287-019-01161-6},
}
% }}}

% Linux vs other
% Marktanteil Linux {{{
@online{denisco19,
    author = {DeNisco Rayome, Alison},
    title = {How Linux took over everything, including Microsoft Azure},
    editor = {TechRepublic},
    publisher = {Tech-Republic},
    language = {eng},
    month = {7},
    date = {2019},
    url = {https://www.techrepublic.com/article/how-linux-took-over-everything-including-microsoft-azure/},
    urldate = {2023-04-03},
}
@article{idc,
    author = {{IDC}},
    year = {2017},
}
% }}}
% Linux, Windows, MacOS decision making {{{
@article{hasnain19,
    title = {Windows, Linux, Mac Operating System and Decision Making},
    author = {Hasnain, Sk Golam Muhammad and Rafi, Farhan Ar},
    year = {2019},
    volume = {177},
    number = {27},
    pages = {11-15},
    journal = {International Journal of Computer Applications},
    issn = {0975-8887},
    doi = {0.5120/ijca2019919725},
}
@article{donaldbailey,
    author = {Bailey, Donald G and Gribbon, KT and Johnston, Christopher T},
    year = {2006},
    title = {Third IEEE International Workshop on Electronic Design, Test and Applications},
}
% }}}
% Information Teaching Platform on Linux {{{
@article{zhao21,
    author = {Zhao, Huimin},
    year = {2021},
    month = {12},
    pages = {012018},
    title = {A Design of Information Teaching Platform Based on Linux Operating System},
    volume = {2138},
    journal = {Journal of Physics: Conference Series},
    doi = {10.1088/1742-6596/2138/1/012018}
}
% }}}
% Linux and Windows OS {{{
@article{monali13,
    author = {Monali, Ms and Rathod, Vasundhara and Chawan, Pramila},
    year = {2013},
    month = {06},
    pages = {},
    title = {Linux & Windows Operating Systems},
    volume = {2},
    journal = {Journal of Engineering, Computer and applied science}
}
% }}}
% Main differences windows and linux {{{
@article{alrayes12,
    author = {Al-Rayes, Hadeel},
    year = {2012},
    month = {09},
    pages = {4},
    title = {Studying Main Differences Between Linux &}
}
% }}}
% demographics of linux and windows {{{
@article{dhamija12,
    author = {Dhamija, Ashutosh and Walia, Robin and Rawal, Vidhu},
    year = {2012},
    month = {01},
    pages = {36-38},
    title = {Demographics of Linux And Windows},
    volume = {1},
    journal = {International Journal of Scientific & Technology Research}
}
% }}}
% Linux vs Windows a comparison {{{
@article{awan22,
    author = {Awan, Muhammad},
    year = {2022},
    month = {01},
    pages = {41-53},
    title = {Linux vs. Windows: A Comparison of Two Widely Used Platforms},
    volume = {4},
    journal = {Journal of Computer Science and Technology Studies},
    doi = {10.32996/jcsts.2022.4.1.4}
}
% }}}

% online resources
% Microsoft Office requirements {{{
@online{msoffice,
    title={Microsoft 365 and Office Resources},
    language={en},
    year={2023},
    url={https://www.microsoft.com/en-us/microsoft-365/microsoft-365-and-office-resources},
}
@online{msoffice-web,
    title={{Microsoft Office Web vs Desktop Apps: What is the Difference?}},
    author={Sha, Arjun},
    year={2020},
    url={https://beebom.com/microsoft-office-web-vs-desktop-apps-difference/},
}
% }}}

% Definitions
% What is Linux? ------------------------------------------------------------ {{{
@online{what-is-linux,
    author = {{linux.com}},
    title = {What Is Linux?},
    language = {Englisch},
    year = {o.\,D\adddot},
    url = {https://www.linux.com/what-is-linux/},
}
% }}}
% Wikipedia GNU/Linux Namensstreit ------------------------------------------ {{{
@online{wiki-gnulinux,
    author = {{GNU/Linux-Namensstreit}},
    title = {GNU/Linux-Namensstreit --- Wikipedia{,} die freie Enzyklopädie},
    language = {Deutsch},
    year = 2021,
    url = {https://de.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux-Namensstreit},
    urldate = {2023-07-12},
}
% }}}
% Wikipedia Kernel {{{
@online{wiki-kernel,
    author = {{Kernel (Betriebssystem)}},
    title = {Kernel (Betriebssystem) --- Wikipedia{,} die freie Enzyklopädie},
    language = {Deutsch},
    year = 2022,
    url = {https://de.wikipedia.org/wiki/Kernel_(Betriebssystem)},
}
% }}}
% Wikipedia open-source {{{
@online{wiki-opensource,
    author = {{Open Source}},
    title = {Open Source - Definitionskonflikt mit ``Freier Software'' --- Wikipedia{,} die freie Enzyklopädie},
    language = {de},
    year = 2023,
    url = {https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Source},
}
% }}}
% Dictionary Proprietär {{{
@inreference{dict-proprietary,
    title = {proprietär},
    booktitle = {DWDS – Digitales Wörterbuch der deutschen Sprache},
    publisher = {Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften},
    language = {Deutsch},
    year = {o. J.},
    url = {https://de.wiktionary.org/wiki/proprietär},
    keywords = {dictionary},
}
% }}}
% Dictionary Malware {{{
@inreference{dict-malware,
    title = {Malware},
    booktitle = {Duden online},
    year = {o. J.},
    url = {https://www.duden.de/rechtschreibung/Malware},
    keywords = {dictionary},
}
% }}}

% }}}

% MENTORAT {{{
% Digitalisierung {{{
@book{wittpahl17,
    keywords = {Digitalisierung},
    language = {ger},
    publisher = {Springer Vieweg},
    title = {Digitalisierung : Bildung, Technik, Innovation : iit-Themenband},
    year = {2017},
    booktitle = {Digitalisierung Bildung, Technik, Innovation : iit-Themenband},
    author = {Wittpahl, Volker},
    address = {Heidelberg},
    isbn = {3662528533},
}
@article{herzig14, author = {Herzig}, year = {2014},}
@article{suesskind15, author = {Suesskind and Suesskind}, year = {2015},}
@article{wolter15, author = {{Wolter et al.}}, year = {2015},}
@article{schaefer14, author = {Schäfer}, year = {2014},}
@article{schaumburg14, author = {Schaumburg}, year = {2014},}
% }}}
% AUSSERSCHULISCHE LERNORTE {{{
@book{tiedemann21,
   title =     {Außerschulische Lernorte, Erlebnispädagogik und philosophische Bildung},
   author =    {Tiedemann, Markus},
   publisher = {J. B. Metzler},
   isbn =      {9783476057709; 3476057704; 9783476057693; 3476057690},
   year =      {2021},
   series =    {Philosophische Bildung in Schule und Hochschule  },
   edition =   {1. Aufl},
}
@book{wauquiez19,
    title = {Draussen unterrichten (Ausgabe für die Schweiz): Das Handbuch für alle Fachbereiche, 1. und 2. Zyklus},
    author = {Wauquiez, S and Henzi, M and Barras, N},
    year = 2019,
    publisher = {hep Verlag},
}
@book{erhorn16,
   title =     {Pädagogik außerschulischer Lernorte: Eine interdisziplinäre Annäherung},
   author =    {Erhorn, Jan and Schwier, Jürgen},
   publisher = {transcript Verlag},
   isbn =      {9783839431320; 3839431328},
   year =      {2016},
}
@article{schroer05, author = {Schroer}, year = {2005}}
@article{bourdieu00, author = {Bourdieu}, year = {2000}}
@article{hummrich11, author = {Hummrich}, year = {2011}}
@article{grasshoff11, author = {Hummrich and Grasshoff}, year = {2011}}
@article{niemann14, author = {Niemann}, year = {2014}}
@article{hummrich10, author = {Hummrich}, year = {2010}}
% }}}
% HAUSAUFGABEN {{{
@book{fuhrmann22,
    keywords = {Aufgabenstellung ; Außerschulisches Lernen ; Bearbeitung ; Beobachtung ; Besprechung ; Deutschland ; Dissertationsschrift ; Eltern ; Eltern-Schule-Beziehung ; Empirische Untersuchung ; Entgrenzung ; Erziehung ; Ethnografie ; Feldforschung ; Forschungsstand ; Grounded Theory ; Hausaufgabe ; Hausaufgaben ; Hausaufgabenforschung ; Hausaufgabenkontrolle ; häusliches Umfeld ; Lehr-Lern-Forschung ; Lehrer-Schüler-Interaktion ; Leistungs ; Optimieren ; Qualitative Forschung ; Schule ; Schulforschung ; Schüler ; Schülerinnen ; Soziale Interaktion ; Teilnehmende Beobachtung ; Täuschung ; Unterricht ; Unterrichtsanalyse ; Unterrichtsforschung ; Unterrichtspraxis},
    language = {ger},
    publisher = {Verlag Julius Klinkhardt},
    series = {klinkhardt forschung},
    title = {Hausaufgaben im Unterricht. Ethnographie eines schulischen Entgrenzungsphänomens},
    year = {2022},
    abstract = {Hausaufgaben sind nicht zuletzt aufgrund eigener schulbiographischer Erfahrungen ein allgemein bekanntes Phänomen von Schule. Doch was genau geschieht mit Hausaufgaben im Unterricht? Die ethnographische Studie bietet anhand von Beobachtungen des Unterrichtsgeschehens Aufschluss über die Praktiken von Lehrerinnen und Lehrern sowie Schülerinnen und Schülern in Hausaufgabensituationen, die damit verbundenen Anforderungen und die Bedeutungen, die Hausaufgaben zugeschrieben werden. In den Analysen können Hausaufgaben als ein schulisches Entgrenzungsphänomen bestimmt werden: Über die Vergabe von Hausaufgaben vollzieht sich eine Entgrenzung des Schulischen in den privaten Bereich, indem auch außerhalb des Unterrichts schulischen Tätigkeiten nachgegangen werden soll. In diesen Prozessen wird dem Elternhaus die Verantwortung für eine gelingende Umsetzung schulischer Anforderungen auferlegt oder aber die damit verbundenen Fähigkeiten abgesprochen. Gleichzeitig verdeutlichen die Befunde auch, wie es Schülerinnen und Schülern gelingt, den Entgrenzungen insofern Begrenzungen entgegenzusetzen, als dass sie den Zugriff der Schule auf den häuslichen Bereich abwenden. (DIPF/Orig.).
    Homework is set in two locations: On the one hand, homework is a task initiated in class, but on the other hand, it has to be done outside of class. Starting from that, the ethnographic study investigates how this division is reflected in the classroom and how it is negotiated by teachers and students. Homework becomes an occasion for the dissolution of boundaries in the classroom. By requesting to work outside of the classroom, the boundaries between the school and the private field are dissolved. Using a practice-theoretical approach, the study reconstructs how the access of school to the private field takes shape via homework and how students also succeed in counteracting these delimitations. On the basis of the reconstructions, information can be gained about the central importance of homework for school and teaching: The outsourcing of tasks not only relieves the lesson, but at the same time delegates the responsibility for learning to areas outside of school. By proceeding this delegation along classist attributions about the educational orientation of students' parents, homework proves to be a mechanism of (re)production of inequality. (DIPF/Orig.)},
    author = {Fuhrmann, Laura},
    address = {Bad Heilbrunn},
    isbn = {378155953X},
}
@article{seichter18, author = {Böhm and Seichter}, year = {2018}}
@article{petersen1990, author = {{Petersen et al.}}, year = {1990}}
@article{appel09, author = {Appel and Rutz}, year = {2009}}
@article{standop13, author = {Standop}, year = {2013}}
@article{aebli95, author = {Aebli}, year = {1995}}
% }}}
% }}}

% PEDAGOGY ------------------------------------------------------------------ {{{

% book{leuders19, {{{
@book{leuders19,
	abstract = {Die Professionalität des pädagogischen Personals in Schulen und Kindertageseinrichtungen ist eine zentrale Determinante für die Qualität von Bildungsprozessen und Bildungsergebnissen. Professionelles pädagogisches Handeln ist bestimmt von einem komplexen Zusammenspiel unterschiedlicher Kompetenzfacetten: Neben allgemeinen pädagogischen Kompetenzen und fachlichen Kompetenzen treten spezifische Kompetenzfacetten zur Gestaltung fachlicher Lernprozesse in den Vordergrund. Diese wurden erstmals von Shulman (1986) als pedagogical content knowledge (fachbezogenes pädagogisches Wissen) beschrieben und seitdem vielfach weiter ausdifferenziert und untersucht. In diesem Zusammenhang wurde insbesondere die Bedeutung eines reflektierten Verständnisses des zu lehrenden Fachs als Wissenschaft ("nature of science") hervorgehoben. Die Vermittlung eines Verständnisses der Genese, Veränderbarkeit und Begründung fachwissenschaftlichen Wissens und dessen Bedeutung für die verschiedenen gesellschaftlichen Lebensbereiche wird zunehmend als ein wichtiges Ziel schulischer Bildung erachtet. Die Entwicklung empirischer Zugangsweisen für die genannten Kompetenzfacetten ist zurzeit noch ein Forschungsdesiderat, was unter anderem den konzeptuellen Unschärfen dieser beiden Konstrukte geschuldet ist.Die Beiträge beleuchten diese Kompetenzbereiche pädagogischer Professionalität in seinen verschiedenen Facetten. Das Promotionskolleg strebt an, ein differenzierteres Bild dieses zentralen Bereiches professioneller Kompetenz zu zeichnen, geeignete Erhebungsinstrumente zu entwickeln und relevante Zusammenhänge zwischen den verschiedenen Kompetenzfacetten und deren Wirkungen aufzuklären. Damit wird ein wichtiger Beitrag zur empirischen Fundierung der Diskussion um die Qualität der Bildung des Personals in Bildungsinstitutionen geleistet.},
	author = {Leuders, Timo and Nückles, Matthias and Mikelskis-Seifert, Silke and Philipp, Kathleen},
	address = {Wiesbaden},
	copyright = {Springer Fachmedien Wiesbaden GmbH, ein Teil von Springer Nature 2019},
	isbn = {3658086432},
	keywords = {Education ; Mathematics Education ; Mathematics-Study and teaching},
	language = {ger ; eng},
	publisher = {Springer Vieweg. in Springer Fachmedien Wiesbaden GmbH},
	title = {Pädagogische Professionalität in Mathematik und Naturwissenschaften},
	year = {2019},
} % }}}
% article{grigutsch98, {{{
@article{grigutsch98,
	abstract = {During the Didactics Congress in Duisburg in 1994, a questionnaire of over 300 secondary mathematics teachers was conducted to extract varying views of mathematics and its structure.},
	author = {Grigutsch, Stefan and Raatz, Ulrich and Törner, Günter},
	publisher = {Journal für Mathematik-Didaktik},
	title = {Einstellungen gegenüber Mathematik bei Mathematiklehrern},
	journal = {Journal für Mathematik-Didaktik},
	year = {1998},
	volume = {19},
	pages = {3-45},
} % }}}
% article{osborne03, {{{
@article{osborne03,
  title={What “ideas‐about‐science” should be taught in school science? A Delphi study of the expert community},
  author={Jonathan F. Osborne and Sue Collins and Mary Ratcliffe and Robin H. Millar and Richard A. Duschl},
  journal={Journal of Research in Science Teaching},
  year={2003},
  volume={40},
  pages={692-720},
} % }}}
% article{neumann13, {{{
@article{neumann13,
abstract = {Nature of Science ist ein zentrales Thema aktueller, internationaler naturwissenschaftsdidaktischer Forschung. Darunter werden auch Ansichten über naturwissenschaftliches Wissen gefasst, wodurch sich eine inhaltliche Nähe zum psychologischen Konzept der epistemological beliefs ergibt. Ziel des vorliegenden Artikels ist es, diese beiden Konzepte gegeneinander abzugrenzen. Dazu wird zunächst die grundlegende Literatur in beiden Feldern dargestellt. Vor diesem Hintergrund werden fünf Aspekte - Disziplinenspezifität; Inhalte; Perspektive der ersten vs. dritten Person; Wissen vs. Ansicht; normative vs. deskriptive Herangehensweise - identifiziert, hinsichtlich derer die Ähnlichkeiten und Unterschiede der beiden Theorierahmen diskutiert werden. Abschließend wird eine klare Begriffsnutzung vorgeschlagen, um den unterschiedlichen Theorierahmen der beiden Konzepte gerecht zu werden, und eine Möglichkeit aufgezeigt, wie die Konzepte im Rahmen der Conceptual Change Theorie zusammengeführt werden können. Insgesamt soll der Artikel dazu beitragen, eine Verortung naturwissenschaftsdidaktischer Arbeiten auf diesem Feld zu erleichtern.
Nature of science is a key topic in current international research on science education. Nature of science contains views about scientific knowledge. This is close to the concept of epistemological beliefs, which is used in psychological literature. This paper aims at differentiating the two concepts from each other. First, the main arguments from current research literature on both concepts are presented. Against this background, five aspects - discipline specificity; content; first vs. third person perspective; knowledge vs. belief; normative vs. descriptive approach - are identified and used to elaborate differences and similarities of the nature of science and epistemological beliefs. Finally, we suggest a consistent wording to account for the different theoretical frameworks, which underlie the two concepts, and propose how both concepts might be merged within the conceptual change theory. In summary, this paper shall help to locate science education research projects within this field of research.},
author = {Neumann, Irene and Kremer, Kerstin},
isbn = {9783890882727},
issn = {0949-1147},
journal = {Zeitschrift für Didaktik der Naturwissenschaften},
keywords = {Conceptual Change ; Erkenntnistheorie ; Naturwissenschaften ; Naturwissenschaftlicher Unterricht ; Überzeugung},
language = {ger},
pages = {209-232},
title = {Nature of Science und epistemologische Überzeugungen: Ähnlichkeiten und Unterschiede},
volume = {19},
year = {2013},
} % }}}
% article{schoenfeld88, {{{
@article{schoenfeld88,
author = { Alan H.   Schoenfeld },
title = {When Good Teaching Leads to Bad Results: The Disasters of 'Well-Taught' Mathematics Courses},
journal = {Educational Psychologist},
volume = {23},
number = {2},
pages = {145-166},
year  = {1988},
publisher = {Routledge},
doi = {10.1207/s15326985ep2302\_5},

URL = {
        https://doi.org/10.1207/s15326985ep2302_5

},
eprint = {
        https://doi.org/10.1207/s15326985ep2302_5

}

} % }}}
% book{walter14, {{{
@book{walter14,
author = {Walter, Philippe},
address = {Rochester},
booktitle = {Christian mythology revelations of pagan origins},
edition = {[Second edition]},
isbn = {9781620553688},
abstract = {"Reveals how Christian mythology has more to do with long-standing pagan traditions than the Bible"--},
keywords = {Geschichte 500-1500},
language = {eng},
lccn = {2014029052},
publisher = {Inner Traditions},
title = {Christian mythology : revelations of pagan origins},
year = {2014},
} % }}}
% book{carpenter1996, {{{
@book{carpenter1996,
		author={Carpenter, Edward},
		isbn={185958196X},
		publisher={London Senate},
		title={The origins of Pagan and Christian beliefs},
		year={1996},
} % }}}
% book{reitzer14, {{{
@book{reitzer14,
		author = {Reitzer, Christine},
		address = {s.l},
		edition = {1. Aufl.},
		isbn = {9783642418198},
		language = {ger},
		publisher = {Springer-Verlag},
		title = {Erfolgreich lehren: Ermutigen, motivieren, begeistern},
		year = {2014},
} % }}}
% book{aebli83, {{{
@book{aebli83,
		author = {Aebli, Hans},
		address = {Stuttgart},
		booktitle = {Zwölf Grundformen des Lehrens eine allgemeine Didaktik auf psychologischer Grundlage},
		isbn = {3608930442},
		keywords = {Allgemeine Didaktik},
		language = {ger},
		publisher = {Klett-Cotta},
		series = {Eine allgemeine Didaktik auf psychologischer Grundlage / Hans Aebli Bd. 1},
		title = {Zwölf Grundformen des Lehrens : eine allgemeine Didaktik auf psychologischer Grundlage},
		year = {1983},
} % }}}
% book{spinath18, {{{
@book{spinath18,
        abstract = {In diesem Buch werden sowohl die Grundlagen zum Verständnis von Motivation und Emotion in Lern- und Arbeitskontexten dargelegt als auch Beispiele für die Arbeit mit diesen Konzepten in verschiedenen Anwendungsbereichen illustriert. Der Schwerpunkt liegt dabei auf der anschaulichen Vermittlung dessen, wie theoretisches Wissen um Motivation und Emotionen für Anwendungen nutzbar gemacht werden kann.
        Im ersten Teil werden theoretische Grundlagen, Diagnose- und Fördermöglichkeiten von Motivation und Emotion im Allgemeinen dargestellt. Dabei werden einige der für Forschung und Praxis fruchtbarsten theoretischen Ansätze vorgestellt, wie zum Beispiel diejenigen zu Fähigkeitsselbstkonzepten und Selbstwert.
        Der zweite Teil widmet sich verschiedenen Anwendungskontexten. Es wird veranschaulicht, wie das Wissen um Motivation und Emotionen etwa in der Schulpsychologie, der Psychotherapie und im Human Resources Management angewandt wird.
        Das Buch zeichnet sich durch einen starken Anwendungsbezug aus. Jedes Kapitel beginnt mit einem Fallbeispiel, das ein motivationales oder emotionales Problem illustriert. Davon ausgehend werden die theoretischen Konzepte erläutert und zentrale Forschungsbefunde dargestellt. Einschlägige diagnostische Instrumente werden kompakt vorgestellt. Die Kapitel werden durch eine Zusammenfassung der wichtigsten Erkenntnisse sowie durch Verständnisfragen abgerundet.},
        author = {Spinath, Birgit and Dickhäuser, Oliver and Schöne, Claudia},
        isbn = {9783844428766},
        keywords = {Attribution ; Emotion ; Emotionsregulation ; Motivation ; Selbstkonzept ; Selbstmanagement ; Selbstwert},
        language = {ger},
        publisher = {Hogrefe Verlag},
        title = {Psychologie der Motivation und Emotion},
        year = {2018},
} % }}}
% book{reli19, {{{
@book{reli19,
		author={Baumann, Martin and Behloul, Samuel and Bühler, Willi and Bühlmann Benno and Erlanger, Simon and Kessler, Andreas and Metzenthin, Christian and Neubert, Frank and Perlini-Pfister, Fabian and Peter, Christian and Rosenkranz, Simone},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		title={Sachbuch Religionen},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c1, {{{
@inbook{reli19c1,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Was ist Religion?},
		author={Kessler, Andreas},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={1},
		pages={10-51},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c2, {{{
@inbook{reli19c2,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Hindu-Religionen},
		author={Neubert, Frank and Bühler, Willi},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={2},
		pages={52-91},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c3, {{{
@inbook{reli19c3,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Buddhismus},
		author={Baumann, Martin},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={3},
		pages={92-133},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c4, {{{
@inbook{reli19c4,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Judentum},
		author={Erlanger, Simon and Rosenkranz, Simone},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={4},
		pages={134-179},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c5, {{{
@inbook{reli19c5,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Christentum},
		author={Bühler, Willi and Kessler, Andreas},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={5},
		pages={180-235},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% inbook{reli19c6, {{{
@inbook{reli19c6,
		booktitle={Sachbuch Religionen},
		title={Islam},
		author={Behloul, Samuel},
		editor={Bühler, Willi and Bühlmann, Benno and Kessler, Andreas},
		chapter={6},
		pages={236-282},
		edition={6. überarbeitete Auflage},
		publisher={db-verlag},
		year={2019}
	} % }}}
% book{misselhorn18, {{{
@book{misselhorn18,
	author = {Misselhorn, Catrin},
	title = {Grundfragen der Maschinenethik},
	edition={4. durchgesehene und überarbeitete Auflage},
	publisher = {Reclam},
	year = {2018}
	} % }}}
% online{froelich1900, {{{
@online{froelich1900,
	author = {Frølich, Lorenz},
	title = {Ymir gets himself killed by Odin and his brothers.},
	year = {1900},
	url = {http://en.wikipedia.org/wiki/Image:Ymir_gets_killed_by_Froelich.jpg},
	urldate={2022-05-02}
	} % }}}
% book{rauscher15, {{{
@book{rauscher15,
    abstract = {Im Band 6 der Reihe "Pädagogik für Niederösterreich" begeben sich die Autoren auf die Spur der "Lehrerpersönlichkeit".Im modernen Schulalltag stehen LehrerInnen vor einer Reihe von Herausforderungen: Problemlösung im Alltag, Strukturreformen, Vernetzung und Kooperation, Kreativität und Innovation, Inklusion, Weiterbildung und die allezeit präsente Forderung nach weitreichenden Kompetenzen.- Ist das Idealbild einer solchen Lehrerpersönlichkeit überhaupt erreichbar?- Wie können die Lehrenden die Schwierigkeiten, die dieses Idealbild mitbringt, meistern?- Wie von der "Lehrperson" zur "Lehrerpersönlichkeit" werden?Die Autoren des Bandes gehen den Menschen hinter den Methoden und Systemen auf den Grund: In 40 spannenden, informativen und anregenden Aufsätzen setzen sich nationale und internationale SpezialistInnen des Themas mit den Herausforderungen an die Lehrerpersönlichkeiten von heute auseinander, sprechen von ihren Erfahrungen und präsentieren innovative Ansätze und Lösungsvorschläge.},
    author = {Rauscher, Erwin},
    address = {Innsbruck},
    isbn = {9783706558082},
    keywords = {Teaching},
    language = {eng ; ger},
    publisher = {StudienVerlag},
    title = {Von der Lehrperson zur Lehrerpersönlichkeit},
    year = {2015},
} % }}}
    % incollection{draxler15, {{{
    @incollection{draxler15,
      author    = {Draxler, Birgit},
      title     = {Lehrerpersönlichkeit -- Was ist das?},
      booktitle = {Von der Lehrperson zu Lehrerpersönlichkeit},
      chapter = {Von den Menschen hinter Methoden und Systemen},
      publisher = {StudienVerlag},
      editor = {Rauscher, Erwin},
      year = {2015},
    } % }}}
        % book{schwöbel02, {{{
        @book{schwöbel02,
            author = {Schwöbel, Christoph},
            publisher = {Moht Siebeck Verlag},
            title = {Gott in Beziehung: Studien zur Dogmatik},
            year = {2002}
        } % }}}
        % book{stern1923, {{{
        @book{stern1923,
            author = {Stern, William},
            publisher = {Barth},
            title = {Die menschliche Persönlichkeit},
            year = {1923}
        } % }}}
        % book{floresdarcais1991, {{{
        @book{floresdarcais1991,
            author = {Flores d'Arcais, Guiseppe},
            publisher = {Klett-Cotta},
            title = {Die Erziehung der Person},
            year = {1991}
        } % }}}
        % book{krautz13, {{{
        @book{krautz13,
            author = {Krautz, Jochen},
            publisher = {Beltz Juventa},
            title = {Persönlichkeit und Beziehung als Grundlage der Pädagogik},
            year = {2013}
        } % }}}
        % book{rattner03, {{{
        @book{rattner03,
            author = {Rattner, Josef},
            publisher = {Verlag für Tiefenpsychologie},
            title = {Jahrbuch für verstehende Tiefenpsychologie und Kulturanalyse},
            year = {2003}
        } % }}}
    % incollection{wagreich15, {{{
    @incollection{wagreich15,
      author    = {Wagreich, Ulrike},
      title     = {Lehrerpersönlichkeit -- Was ist das? Der Weg von einer frisch graduierten Lehrperson zur Lehrerpersönlichkeit},
      booktitle = {Von der Lehrperson zu Lehrerpersönlichkeit},
      chapter = {Von den Menschen hinter Methoden und Systemen},
      publisher = {StudienVerlag},
      editor = {Rauscher, Erwin},
      year = {2015},
    } % }}}
        % book{spranger58, {{{
        @book{spranger58, 
            author={Spranger}, year={1958}
        } % }}}
        % book{spranger58, {{{
        @book{spranger58,
            author={Spranger}, year={1958}
        } % }}}
% book{wisniewski19, {{{
@book{wisniewski19,
    author = {Wisniewski, Benedikt},
    address = {Bad Heilbrunn},
    edition = {3. aktualisierte Auflage},
    isbn = {9783825252120},
    keywords = {Lehrerbildung},
    language = {ger},
    publisher = {Verlag Julius Klinkhardt},
    series = {UTB 3989},
    title = {Psychologie für die Lehrerbildung},
    year = {2019},
} % }}}
    % book{dittmann1996, {{{
    @book{dittmann1996,
        author = {Dittmann, V and Stieglitz, Rolf Dieter},
        publisher = {Karger},
        title = {Persönlichkeits- und Verhaltensstörungen Erwachsener},
        year = {1996}
    } % }}}
    % book{mayr06, {{{
    @book{mayr06,
        author = {Mayr, J and Neuweg, G-H},
        publisher = {Österreichischer Studienverlag},
        title = {Der Persönlichkeitsansatz in der Lehrer/innen/forschung},
        year = {2006}
    } % }}}
    % book{caselmann1949, {{{
    @book{caselmann1949,
        author={Caselmann, C}, year={1949}, title={Wesensformen des Lehrers}, publisher={Klett}
    } % }}}
    % book{bromme04, {{{
    @book{bromme04,
        author={Bromme, R and Haag, L}, year={2004}, title={Forschung zur Lehrerpersönlichkeit}, publisher={VS Verlag für Sozialwissenschaften}
    } % }}}
% incollection{korz20, {{{
@incollection{korz20,
    author = {Korz, Jens},
    address = {Germany},
    booktitle = {Wirkung und Persönlichkeit im Job},
    isbn = {9783648137529},
    language = {ger},
    publisher = {Haufe Lexware Verlag},
    title = {Persönlichkeitsmodelle},
    year = {2020},
} % }}}
% book{haag20, {{{
@book{haag20,
    abstract = {Das Buch geht im Wesentlichen diese Fragen an: Was versteht die Psychologie und Neurobiologie unter "Persönlichkeit"? / Welche Ansätze der "Lehrerpersönlichkeit" lassen sich historisch unterscheiden? / Welche Ansätze befassen sich heute ganzheitlich mit der Aufgabe von Lehrkräften?},
    author = {Haag, Ludwig},
    address = {Bad Heilbrunn},
    booktitle = {Lehrerpersönlichkeit die Frage nach dem ‚guten Lehrer‘, nach der ‚guten Lehrerin‘},
    isbn = {9783781523814},
    keywords = {Unterrichtsstil},
    language = {ger},
    publisher = {Verlag Julius Klinkhardt},
    title = {Lehrerpersönlichkeit : die Frage nach dem ‚guten Lehrer‘, nach der ‚guten Lehrerin‘},
    year = {2020},
} % }}}
% book{maschke19, {{{
@book{maschke19,
    abstract = {Includes bibliographical references and index.},
    author = {Maschke, Lara},
    address = {Berlin, Germany},
    booktitle = {Authentizität multiperspektivisch},
    isbn = {3832545840},
    keywords = {Authentizität ; Ethik ; Gefühl ; Glaubwürdigkeit ; Kommunikation ; Lehrer ; Lehrerbildung ; Lehrerverhalten ; Pädagogik ; Pedagogy ; Philosophie ; Psychologie ; Pädagogische Handlung},
    language = {ger ; eng},
    publisher = {Logos Verlag Berlin},
    series = {Individuum Entwicklung Institution},
    title = {Authentizität multiperspektivisch: Näherung an eine komplizierte Dimension pädagogischen Handelns},
    volume = {Band 7},
    year = {2019},
}

            % Sekundärquellen aus maschke19
            @book{hergarten13,
                author = {Hergarten},
                year = {2013},
            }
            @book{kolbe10,
                author = {Kolbe},
                year = {2010},
            }
            @book{rogers1973,
                author = {Rogers},
                year = {1973},
            }
            @book{dauber11,
                author = {Dauber},
                year = {2011}
            } 
% }}}
% incollection{roth15, {{{
@incollection{roth15,
    abstract = {Im Lauf der letzten drei Jahrzehnte ließ sich im Verständnis der menschlichen Entwicklung ein Paradigmenwechsel beobachten: von Lern‐ und Phasentheorien hin zu der Auffassung, dass Menschen von Anbeginn an über grundlegende soziale Kompetenzen verfügen. Diese sozialen Kompetenzen gilt es freizulegen und weiterzuentwickeln. Daher lässt sich die Fähigkeit zur Aufnahme und Aufrechterhaltung von Beziehungen als besonders relevantes Entwicklungsziel betrachten (Sommer 1996, 2012). Jedoch scheint in der heutigen Zeit genau diese Fähigkeit bei vielen Menschen verloren gegangen zu sein (Juul 2012). So haben schon Kinder oftmals keinen Kontakt mehr zu sich selbst und können damit auch nicht auf ihre angeborenen Fähigkeiten zur Empathie und einem „In‐sich‐selbst‐Ruhen“ (self‐accordance) zurückgreifen. Dabei ist der Verlust dieses Kontaktes zu sich selbst nicht nur für die Kinder charakteristisch, sondern auch für die Erwachsenen aus dem Umfeld der Kinder, wie beispielsweise der Familie, dem Kindergarten oder der Schule. Ohne diesen Kontakt zu sich selbst und den eigenen sozialen Grundfähigkeiten kann sich auch die Fähigkeit zur Empathie nur schwer weiterentwickeln. Für uns stellte sich somit die Frage, wie wir sowohl Kindern als auch Erwachsenen helfen können, diesen Kontakt zu sich selbst wieder aufzubauen.},
    author = {Jensen, Helle and van Beek, Martijn},
    editor = {Roth, Marcus and Schönefeld, Victoria and Altmann, Tobias},
    address = {Germany},
    booktitle = {Trainings- und Interventionsprogramme Zur Förderung Von Empathie},
    copyright = {Springer-Verlag Berlin Heidelberg 2016},
    isbn = {9783662481981},
    keywords = {Educational psychology ; Psychotherapy ; The self, ego, identity, personality},
    language = {ger},
    pages = {77-91},
    publisher = {Springer Berlin / Heidelberg},
    title = {Miteinander: Wie Empathie Kinder stark macht},
    year = {2015},
} % % }}}

% % }}}

% DICTIONARIES -------------------------------------------------------------- {{{

@online{wikt-person,
    author = {Wiktionary.org},
    year = {2023},
    title = {Person},
    url = {https://de.wiktionary.org/wiki/Person},
    urlfrom = {accessed on},
    }
    % urldate = {2023-05-12}

% % }}}

